[
    {
        "question": "외형률(정형률)",
        "answer": "소리의 규칙적인 반복이 겉으로 드러나는 것(주로 고전 시가)"
    },
    {
        "question": "음수율",
        "answer": "음절(글자)의 수가 규칙적으로 반복된다"
    },
    {
        "question": "음보율",
        "answer": "음보(한 호흡으로 느껴지는 단위)의 수가 규칙적으로 반복된다."
    },
    {
        "question": "내재율",
        "answer": "겉으로 드러나지 않고 시 속에 존재하는 운율. 시를 읽는 동안 독자의 마음속에서 느껴지는 개성적이고 주관적인 운율(주로 현대시)"
    },
    {
        "question": "운율 형성 방법",
        "answer": "음운의 반복, 시어나 시구의 반복, 일정한 음절 수나 음보의 반복(음수율, 음보율), 통사 구조(문장형식)의 반복 대구, 음성 상징어의 사용"
    },
    {
        "question": "반복의 역할 (3)",
        "answer": "운율을 형성함, 의미(주제 의식, 화자의 정서나 태도 시적 상황이나 분위기)를 강조한다. 전체 구조에 안정감과 통일성을 부여한다(수미상관, 후렴구, 일정 위치에 반복되는 구절 등)"
    },
    {
        "question": "시어나 시구의 반복 (반복의 유형)",
        "answer": "의미를 강조하고 운율을 형성함."
    },
    {
        "question": "특정 어미의 반복  (반복의 유형)",
        "answer": "화자의 정서나 태도를 부각함."
    },
    {
        "question": "수미상관  (반복의 유형)",
        "answer": "1연을 마지막 연에서 반복하여 의미를 강조하고 구조적 안정감을 부여한다."
    },
    {
        "question": "aaba형 반복  (반복의 유형)",
        "answer": "동일한 내용(a)을 반복하는 중에 세번째에서만 변형(b)하여 반복한다."
    },
    {
        "question": "변주  (반복의 유형)",
        "answer": "차이를 동반하는 반복, 상황이나 화자의 태도가 구체화되고, 의미가 강화된다."
    },
    {
        "question": "점층적 반복  (반복의 유형)",
        "answer": "같은 시구에 점차로 추가적인 요소를 덧붙여 가면서 반복한다."
    }
]